% Created 2018-04-12 Št 13:05
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{Michal Kovacik}
\date{\today}
\title{Cvicenie 8}
\hypersetup{
 pdfauthor={Michal Kovacik},
 pdftitle={Cvicenie 8},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.2.2 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\section{cviko 8}
\label{sec:orgd33d458}

\subsection{logisticka regresna analyza}
\label{sec:org2c28ef4}
\begin{minted}[]{r}
data <- read.csv("https://stats.idre.ucla.edu/stat/data/binary.csv")
head(data)
\end{minted}

\begin{verbatim}
  admit gre  gpa rank
1     0 380 3.61    3
2     1 660 3.67    3
3     1 800 4.00    1
4     1 640 3.19    4
5     0 520 2.93    4
6     1 760 3.00    2
\end{verbatim}

\subsubsection{opis dat}
\label{sec:org47002ac}
\begin{minted}[]{r}
summary(data)
\end{minted}

\begin{verbatim}
    admit             gre             gpa             rank      
Min.   :0.0000   Min.   :220.0   Min.   :2.260   Min.   :1.000  
1st Qu.:0.0000   1st Qu.:520.0   1st Qu.:3.130   1st Qu.:2.000  
Median :0.0000   Median :580.0   Median :3.395   Median :2.000  
Mean   :0.3175   Mean   :587.7   Mean   :3.390   Mean   :2.485  
3rd Qu.:1.0000   3rd Qu.:660.0   3rd Qu.:3.670   3rd Qu.:3.000  
Max.   :1.0000   Max.   :800.0   Max.   :4.000   Max.   :4.000
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item admit je ci bol student prijaty
\item gpa je priemer s ktorym sa uchadzali
\item rank je uroven na akej skoncili studium
\item gre su vysledky prijimaciek
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item kontingencna tabulka
\label{sec:orgaa038ad}
\begin{minted}[]{r}
xtabs(~admit + rank, data = data)
\end{minted}

\begin{verbatim}
     rank
admit  1  2  3  4
    0 28 97 93 55
    1 33 54 28 12
\end{verbatim}
\begin{itemize}
\item niesu tu nuly, takze sa da pouzit logisticka regresia
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{uprava atributov}
\label{sec:org09e19ce}
\begin{itemize}
\item nastavit kategoricke premenne ako faktory
\end{itemize}
\begin{minted}[]{r}
data$rank <- factor(data$rank)
\end{minted}

\begin{minted}[]{r}
logit <- glm(admit ~ gre + gpa + rank, data = data, family = "binomial")
summary(logit)
\end{minted}

\begin{verbatim}

Call:
glm(formula = admit ~ gre + gpa + rank, family = "binomial", 
    data = data)

Deviance Residuals: 
    Min       1Q   Median       3Q      Max  
-1.6268  -0.8662  -0.6388   1.1490   2.0790  

Coefficients:
             Estimate Std. Error z value Pr(>|z|)    
(Intercept) -3.989979   1.139951  -3.500 0.000465 ***
gre          0.002264   0.001094   2.070 0.038465 *  
gpa          0.804038   0.331819   2.423 0.015388 *  
rank2       -0.675443   0.316490  -2.134 0.032829 *  
rank3       -1.340204   0.345306  -3.881 0.000104 ***
rank4       -1.551464   0.417832  -3.713 0.000205 ***
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1

(Dispersion parameter for binomial family taken to be 1)

    Null deviance: 499.98  on 399  degrees of freedom
Residual deviance: 458.52  on 394  degrees of freedom
AIC: 470.52

Number of Fisher Scoring iterations: 4
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item rank2 ukazuje rozdiel medzi rank1 a rank2 a ukazuje sa ze je tam 0.05 vyznamny rozdiel
\item rank3 ukazuje rozdiel medzi rank2 a rank3
\item rank4 ukazuje rozdiel medzi rank3 a rank4
\item potrebujem aby factory mali logicku postupnost
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
confint(logit)
\end{minted}

\begin{verbatim}
Waiting for profiling to be done...
                    2.5 %       97.5 %
(Intercept) -6.2716202334 -1.792547080
gre          0.0001375921  0.004435874
gpa          0.1602959439  1.464142727
rank2       -1.3008888002 -0.056745722
rank3       -2.0276713127 -0.670372346
rank4       -2.4000265384 -0.753542605
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item s 95\% pravdepodobnostou budu hodnoty v tych intervaloch
\end{itemize}

\subsubsection{waldov test}
\label{sec:orgb5e281c}
\begin{itemize}
\item testujeme nim, ze urovne kategorickej premennej nemaju vplyv na zavislu premennu
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
library(aod)

wald.test(b = coef(logit), Sigma = vcov(logit), Terms = 4:6)
\end{minted}

\begin{verbatim}
Wald test:
----------

Chi-squared test:
X2 = 20.9, df = 3, P(> X2) = 0.00011
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item nulovu hypotezu zamietame, lebo P hodnota je nizsia ako 0.05 a teda atributy rank2 az rank4 su statisticky vyznamne
\end{itemize}

\subsubsection{rovnost koeficientov}
\label{sec:org1918c57}
\begin{itemize}
\item testujeme, ze koeficient pre rank2 a rank3 su rovne
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
l <- cbind(0,0,0,1,-1,0)
wald.test(b = coef(logit), Sigma = vcov(logit), L = l)
\end{minted}

\begin{verbatim}
Wald test:
----------

Chi-squared test:
X2 = 5.5, df = 1, P(> X2) = 0.019
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item zamietame, ze rank3 a rank4 su rovnake a teda su dostatocne rozne
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
exp(coef(logit))
\end{minted}

\begin{verbatim}
(Intercept)         gre         gpa       rank2       rank3       rank4 
  0.0185001   1.0022670   2.2345448   0.5089310   0.2617923   0.2119375
\end{verbatim}

\begin{minted}[]{r}
exp(cbind(OR = coef(logit), confint(logit)))
\end{minted}

\begin{verbatim}
Waiting for profiling to be done...
                   OR       2.5 %    97.5 %
(Intercept) 0.0185001 0.001889165 0.1665354
gre         1.0022670 1.000137602 1.0044457
gpa         2.2345448 1.173858216 4.3238349
rank2       0.5089310 0.272289674 0.9448343
rank3       0.2617923 0.131641717 0.5115181
rank4       0.2119375 0.090715546 0.4706961
\end{verbatim}

\subsection{jednofaktorova analyza rozptylu (anova)}
\label{sec:org9f14620}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{//home/kovko/Documents/FIIT/ING/2.semester/SMVE/cvicenia/figures/fig81.png}
\end{center}

\begin{minted}[]{r}
dieta.an <- aov(weight.loss ~ Diet, data = data)
summary(dieta.an)
\end{minted}

\begin{verbatim}
            Df Sum Sq Mean Sq F value  Pr(>F)   
Diet         2   71.1   35.55   6.197 0.00323 **
Residuals   75  430.2    5.74                   
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item aspon jedna dieta je staticky vyznamne odlisna
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
(posthoc <- TukeyHSD(dieta.an, "Diet", conf.level = 0.95))
\end{minted}

\begin{verbatim}
  Tukey multiple comparisons of means
    95% family-wise confidence level

Fit: aov(formula = weight.loss ~ Diet, data = data)

$Diet
          diff        lwr      upr     p adj
2-1 -0.2740741 -1.8806155 1.332467 0.9124737
3-1  1.8481481  0.2416067 3.454690 0.0201413
3-2  2.1222222  0.5636481 3.680796 0.0047819
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item v prvom riadku testujeme hypotezu, ze 2 a 1 su rovnake
\item v ostatnych vyslo, ze su staticky vyznamne odlisne
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{//home/kovko/Documents/FIIT/ING/2.semester/SMVE/cvicenia/figures/fig82.png}
\end{center}

\subsection{dvojfaktorova analyza rozptylu}
\label{sec:org2654f82}
\begin{minted}[]{r}
data$gender <- factor(data$gender)
dieta.2an <- aov(weight.loss ~ Diet * gender, data = data)
summary(dieta.2an)
\end{minted}

\begin{verbatim}
            Df Sum Sq Mean Sq F value  Pr(>F)   
Diet         2   60.5  30.264   5.629 0.00541 **
gender       1    0.2   0.169   0.031 0.85991   
Diet:gender  2   33.9  16.952   3.153 0.04884 * 
Residuals   70  376.3   5.376                   
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1
2 observations deleted due to missingness
\end{verbatim}

\begin{minted}[]{r}
TukeyHSD(dieta.2an)
\end{minted}

\begin{verbatim}
  Tukey multiple comparisons of means
    95% family-wise confidence level

Fit: aov(formula = weight.loss ~ Diet * gender, data = data)

$Diet
         diff        lwr      upr     p adj
2-1 -0.032000 -1.6186577 1.554658 0.9987150
3-1  1.848148  0.2905393 3.405757 0.0160200
3-2  1.880148  0.3391199 3.421176 0.0128543

$gender
          diff        lwr     upr     p adj
1-0 0.09502529 -0.9751891 1.16524 0.8599508

$`Diet:gender`
              diff        lwr       upr     p adj
2:0-1:0 -0.4428571 -3.0107291 2.1250148 0.9958151
3:0-1:0  2.8300000  0.3052886 5.3547114 0.0191170
1:1-1:0  0.6000000 -2.2129628 3.4129628 0.9887997
2:1-1:0  1.0590909 -1.6782698 3.7964516 0.8656520
3:1-1:0  1.1833333 -1.4893925 3.8560592 0.7855223
3:0-2:0  3.2728571  0.7481458 5.7975685 0.0040103
1:1-2:0  1.0428571 -1.7701056 3.8558199 0.8852416
2:1-2:0  1.5019481 -1.2354126 4.2393087 0.5963201
3:1-2:0  1.6261905 -1.0465354 4.2989163 0.4833188
1:1-3:0 -2.2300000 -5.0036187 0.5436187 0.1863470
2:1-3:0 -1.7709091 -4.4678230 0.9260048 0.3965102
3:1-3:0 -1.6466667 -4.2779524 0.9846191 0.4513580
2:1-1:1  0.4590909 -2.5093998 3.4275816 0.9975014
3:1-1:1  0.5833333 -2.3256625 3.4923292 0.9915569
3:1-2:1  0.1242424 -2.7117126 2.9601974 0.9999949
\end{verbatim}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{//home/kovko/Documents/FIIT/ING/2.semester/SMVE/cvicenia/figures/fig83.png}
\end{center}

\subsubsection{dalsie data}
\label{sec:orgb01dd81}
\begin{minted}[]{r}
data2 <- "http://personality-project.org/r/datasets/R.appendix2.data"
data2 <- read.table(data2, header = T)
anova2 <- aov(Alertness ~ Gender * Dosage, data = data2)
summary(anova2)
\end{minted}

\begin{verbatim}
              Df Sum Sq Mean Sq F value Pr(>F)
Gender         1  76.56   76.56   2.952  0.111
Dosage         1   5.06    5.06   0.195  0.666
Gender:Dosage  1   0.06    0.06   0.002  0.962
Residuals     12 311.25   25.94
\end{verbatim}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{//home/kovko/Documents/FIIT/ING/2.semester/SMVE/cvicenia/figures/fig84.png}
\end{center}
\subsection{uloha}
\label{sec:orgfab3d60}
\subsubsection{zavislost chd od ldl}
\label{sec:orgfdd58a8}
\begin{itemize}
\item nacitat SAheart zistit zavislost chd od ldl
\end{itemize}
\begin{minted}[]{r}
library(ElemStatLearn)
\end{minted}

\begin{minted}[]{r}
sadata <- SAheart
head(sadata)
\end{minted}

\begin{verbatim}
  sbp tobacco  ldl adiposity famhist typea obesity alcohol age chd
1 160   12.00 5.73     23.11 Present    49   25.30   97.20  52   1
2 144    0.01 4.41     28.61  Absent    55   28.87    2.06  63   1
3 118    0.08 3.48     32.28 Present    52   29.14    3.81  46   0
4 170    7.50 6.41     38.03 Present    51   31.99   24.26  58   1
5 134   13.60 3.50     27.78 Present    60   25.99   57.34  49   1
6 132    6.20 6.47     36.21 Present    62   30.77   14.14  45   0
\end{verbatim}

\begin{minted}[]{r}
summary(sadata)
\end{minted}

\begin{verbatim}
     sbp           tobacco             ldl           adiposity    
Min.   :101.0   Min.   : 0.0000   Min.   : 0.980   Min.   : 6.74  
1st Qu.:124.0   1st Qu.: 0.0525   1st Qu.: 3.283   1st Qu.:19.77  
Median :134.0   Median : 2.0000   Median : 4.340   Median :26.11  
Mean   :138.3   Mean   : 3.6356   Mean   : 4.740   Mean   :25.41  
3rd Qu.:148.0   3rd Qu.: 5.5000   3rd Qu.: 5.790   3rd Qu.:31.23  
Max.   :218.0   Max.   :31.2000   Max.   :15.330   Max.   :42.49  
   famhist        typea         obesity         alcohol            age       
Absent :270   Min.   :13.0   Min.   :14.70   Min.   :  0.00   Min.   :15.00  
Present:192   1st Qu.:47.0   1st Qu.:22.98   1st Qu.:  0.51   1st Qu.:31.00  
              Median :53.0   Median :25.80   Median :  7.51   Median :45.00  
              Mean   :53.1   Mean   :26.04   Mean   : 17.04   Mean   :42.82  
              3rd Qu.:60.0   3rd Qu.:28.50   3rd Qu.: 23.89   3rd Qu.:55.00  
              Max.   :78.0   Max.   :46.58   Max.   :147.19   Max.   :64.00  
     chd        
Min.   :0.0000  
1st Qu.:0.0000  
Median :0.0000  
Mean   :0.3463  
3rd Qu.:1.0000  
Max.   :1.0000
\end{verbatim}


\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{//home/kovko/Documents/FIIT/ING/2.semester/SMVE/cvicenia/figures/fig86.png}
\end{center}

\begin{itemize}
\item z boxplotu sa opticky zda, ze by mohla byt zavislost medzi srdcovym ochorenim a vyssim cholesterolom
\end{itemize}

\begin{minted}[]{r}
sadata.an <- aov(ldl ~ chd, data = sadata)
summary(sadata.an)
\end{minted}

\begin{verbatim}
             Df Sum Sq Mean Sq F value   Pr(>F)    
chd           1  136.8   136.8    34.2 9.46e-09 ***
Residuals   460 1840.3     4.0                     
---
Signif. codes:  0 ‘***’ 0.001 ‘**’ 0.01 ‘*’ 0.05 ‘.’ 0.1 ‘ ’ 1
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item z anova testu vyplyva ze existuje staticky vyznamna zavislost medzi cholesterolom a srdcovym ochorenim
\end{itemize}

\subsubsection{zavislost chd od predikujucich premennych}
\label{sec:org30ec950}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{//home/kovko/Documents/FIIT/ING/2.semester/SMVE/cvicenia/figures/fig87.png}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{//home/kovko/Documents/FIIT/ING/2.semester/SMVE/cvicenia/figures/fig88.png}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{//home/kovko/Documents/FIIT/ING/2.semester/SMVE/cvicenia/figures/fig89.png}
\end{center}

\section{cvicenie 9}
\label{sec:org9767be6}
\end{document}